「塑膠飲料容器生產者責任計劃」幾點看法

原來政府已經開始了「塑膠飲料容器生產者責任計劃」的諮詢，詳細文件可瀏覽文末的網址。
諮詢文件重點建議：

1. 涵蓋範圍規限於容積在 100毫升至2公升之間的飲料容器
2. 不包括可重複使用的塑膠容器（例如飲水機的桶裝水樽）、在售賣前於銷售點即時注滿及密封的外賣飲料產品（例如 以塑膠杯盛載並以膠膜密封的珍珠奶茶）、袋裝飲料容器
3. 設立交回塑膠飲料容器回贈安排（提供每個1角的回贈）
4. 規定相關零售商（尤其是較大型店舖）必須提供回樽及回贈服務
5. 規定售賣以塑膠容器盛載的飲料 產品的零售商必須提供回樽及回贈服務向供應商層面（即製造商及進口商） 收取循環再造徵費根據政府委聘的 顧問就回收費的初步估算，如回贈設定於每個容器1角的水平，一個500毫升的容器的循環再造徵費估計約為5角至6.5角

首先，根據諮詢文件香港人每年棄置15.5億個塑膠飲料容器，以政府的徵費水平0.5一個膠樽來計算，政府每年會因此計劃收取大約7.75億。當中會用作回贈、補貼、設立回收網絡。而當中用於回贈費用約為1.5億，餘下6.25億會被一眾財團或尋租者以環保或設立回收網絡攤分。

其次，此計劃美其名為向供應商層面徵收費用，實則「你知，我知，單眼佬都知」最終只會轉嫁到消費者身上。如同由政府設立一項塑膠飲料容器消費稅。假設去7仔買枝500毫升可樂要$10，當中就有$0.5為塑膠飲料容器徵費，稅率為5%，已經當當於日本、台灣的消費稅。

另外，政府為膠樽回收定價每個$0.1或更高，不意外地會導致大量膠樽回收商的生意大受打擊，據2019年報導回收的PET膠樽每公噸值500美元（約3,900港元）(註1)，轉算後以1個水樽重0.02kg（20克）計算，市場上回收價為$0.078。而政府給予每個膠樽$0.1或以上的回贈，只會令回收商經營困難，或拾荒者不再拾紙皮，改為搶膠樽。

最後，政府又建議規定相關零售商（尤其是較大型店舖）必須提供回樽及回贈服務，更以此服務會帶動人流來合理化建議。事實上只會加重店舖的人力資源成本，你能夠想像到一群拾荒者推著手推車，車上放滿膠樽，去到百佳/惠康跟店員逐個逐個點算清楚再拎取回贈的埸嗎?
註1：
諮詢文件：

希望大家支持下小弟嘅medium，啱睇嘅可以入去禁一下拍手

加夠2蚊

垃圾正苦！永遠同自由市場為敵

公眾諮詢期去到5月21號，一齊去表達下意見啦

即係點？又係為咗搞環保要消費者俾多啲？

轉嫁消費者都冇辦法 個地球又唔係消費者冇分
不過規管得好啲 將成本分散係會更好嘅

//你能夠想像到一群拾荒者推著手推車，車上放滿膠樽，去到百佳/惠康跟店員逐個逐個點算清楚再拎取回贈的埸嗎?//

我仲想像到因為有誘因，本身喺街上影響市容嘅膠樽、垃圾桶入面送去堆填區要幾百年時間分解嘅膠樽會有市民自發搵出嚟送去回收換錢。可以慳嘅喺更長遠嘅時間同堆填區空出嚟嘅空間

睇咗份諮詢文件
人哋有提到好似外國咁整入樽機自助回收
照計唔會出現一車車膠樽去百佳惠康
人手逐個數咁on9

btw用德國做例子
人哋係好似按牛奶樽咁 唔係出5毫就收返1毫
係用者自付原則鼓勵人回收

冇錯係會整入樽機自助回收，但未必會方便到四圍都有，如果你係拾荒者，緊係去最近既地方拎回贈。

而且，其實香港而家都有入樽機回收，但係最大問題係經常壞機，例如上年係去中環街市天橋果個位都有部機，我每次去到回收都發現一係壞機，一係full左，淨係成功過2次，而家連部入樽機都搬左唔知去邊。
最後因為呢個計劃收到既錢如如果係資助呢種回收商既話，咁我寧願政府唔好搞咁多野

是撚但
反正我反對唔到
我都係照扔落垃圾桶算數

一亳一個咁小